\section{GPGPUカーネル検証のためのタクティックライブラリ\Lib{}}
\label{chap:GPUtech}
\begin{table}[t]
  \begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{4cm}||p{\linewidth-4cm}|} \hline
   タクティック & 目的 \\ \hline
   \hforward & $\vdseq \htri{P}{C_1; C_2}{Q}$に対して，$C_1$で必要になる言明を$P$から探し，
       適切な導出規則を適用して$\vdseq \htri{P'}{C_2}{Q}$に変形する\\ \hline
   \scancel &  $s, h |= P => Q$において$P$と$Q$の両方に共通して現れる言明を削除する\\ \hline
   \srewrite & $p <=> q$を用いて$\vdseq \htri{P}{C}{Q}$中に出現する$p$を$q$に置き換える\\ \hline
  \end{tabular}
 \caption{\Lib{}の概要}
 \label{fig:lib}
\end{table}
本節ではGPGPU プログラム検証を行うためのCoqライブラリ\Lib{}を提案する．

\ref{chap:GPUCSL}節で与えたGPUCSLの健全性証明の際に作成したCoq上での形式
化を用いればGPGPUカーネルの正しさをCoq上で検証できるが，GPUCSLの規則を直
接適用するスタイルの証明には証明スクリプトが冗長になる．例えば，以下の3つ
組を考える (事後条件は重要ではないので省略している)．
\begin{while}
@$\{ (\mathtt{ix} = x * n + \mathtt{tid}) \land
\isarray_{1/n} (\mathtt{in}, 0, \mathtt{ix}, f) \star
\Gl \mathtt{in}[\mathtt{ix}] \mapsto f (i) \star
 \ldots \}$@
 t := @$\Gl \mathtt{in}[\mathtt{ix}]$@
@$\{ \ldots \}$@
\end{while}
これを証明するには (i) 事前条件の$\Gl \mathtt{in}[\mathtt{ix}] \mapsto
f(i)$が分離積 ($\star$) の最も左に出現するように変形し， (ii) Frame規則を
適用してそれ以外の言明を無視してから，(iii) Read規則を適用する必要がある．
このような事前条件の書き換えや明示的なFrame規則の適用は証明スクリプトを煩
雑にしてしまう．

本研究ではそのような冗長な証明スクリプトを避けるために，証明を支援するタ
クティックライブラリ\Lib{}を設計，実装した．\Lib{}はCoqのタクティック作成
のための言語\Ltac{}を用いて実装した．タクティックの設計はCaoら
\cite{Cao15} やChlipala \cite{Chlipala11} による逐次プログラム検証のため
の分離論理による検証ライブラリを参考にした．先行研究における検証ライブラ
リはほぼ全ての証明義務を自動的に証明することを目標に設計されているが，本
研究では簡単な証明義務のみを自動的に証明するように設計した．また，\Lib{}
は自動検証タクティックによって証明できない部分の証明を補助するためのタク
ティックももつ．表\ref{fig:lib}に\Lib{}のタクティックの概略を示す．
\begin{comment}
本研究では複雑な同期パターンを含むカーネルに対して容易にループ不変式を与
えるsimulating functionを用いたループ不変式の記述を提案する．simulating
functionはカーネルの振る舞いをエンコードするようなメタ論理 (本研究では
Coq) の関数である．simulating functionはカーネルから容易に導出することが
でき，またループ不変式の正しさも容易に証明できる．simulating functionを用
いることで，カーネルの計算の正しさを純粋なメタ論理の関数の正しさに帰着でき，
その証明は通常のCoqの証明と同じように行うことができる．\IA{もうちょっと整
理}
\end{comment}

本研究では，\Lib{}の有用性を確認するためにいくつかのGPGPUカーネルコードに
対して検証を行った．検証を行ったGPGPUカーネルはGPUDSLで用いられるコードテ
ンプレートをメタ言語コードを含まないように単純化したものである．
検証を行ったカーネルは以下の3つである．
\begin{itemize}
 \item 入力配列の全要素に1を足した新しい配列を求めるカーネル (mapカーネル)
 \item 入力配列の要素の和を並列に求めるカーネル (reduceカーネル)
 \item 入力配列の接頭辞和列を並列に求めるカーネル (prescanカーネル)
\end{itemize}
これらのカーネルの検証の概略を表\ref{table:kernelVerif}に示す．
\begin{table}[t]
 \begin{tabular}{|c||c|c|c|} \hline
  カーネル名 & カーネルの行数 & ループ不変式，バリア仕様の行数 & 証明の行数 \\ \hline
  mapカーネル & 5行 & 9行 & 230行程度 \\ \hline
  reduceカーネル& 10行& 55行 & 900行程度\\ \hline
  prescanカーネル& 23行& 88行 & 1200行程度\\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{カーネル検証の概略}
 \label{table:kernelVerif}
\end{table}
各カーネルに関して，左の列から順にカーネル名，カーネルの行数，証明に必要
になったループ不変式，バリア仕様の行数，証明スクリプトの行数を表す．

\begin{comment}
\subsection{事例研究: mapカーネル}
\label{sec:experiments}

\newcommand{\mapk}{{\texttt{map}}}
\mapk{}カーネルは以下のカーネルである．
\begin{while}
map() {
  ix := gid;
  while (i < len) {
    tmp := Gl in[ix];@\label{line:mapR}@
    Gl out[ix] := tmp + 1;@\label{line:mapW}@
    ix := ix + @$n_tn_b$@;
  }
}
\end{while}
\texttt{in}，\texttt{out}，\texttt{len}はそれぞれ入力配列，出力配列，配列
の長さを表す変数である．\mapk{}カーネルは入力配列と出力配列の長さが等しい
ことを要求する．\mapk{}カーネル中の各スレッドは配列\texttt{in}の$n_tn_b$
で割った剰余が\gid{}と一致する位置の要素に対して，その値に1を足して配列
\texttt{out}の$i$番目に書き込む．\mapk{}カーネルの仕様を以下のように与え
る．
\begin{alignat*}{3}
\forall l\ f. &
  \vdG &&\{\texttt{len} = l \land
  \isarray(\Gl \texttt{in}, l, f) \star \isarray(\Gl \texttt{out}, l, -) \} \\
 &&& \textsf{map}\\
 &&&\{\isarray(\Gl \texttt{in}, l, f) \star 
     \isarray(\Gl \texttt{out}, l, \lambda x. f(x) + 1) \} 
\end{alignat*}
\mapk{}カーネルの各スレッド$i, j$の事前条件，事後条件$P_{i, j}$，$Q_{i,
j}$を以下のように定める．
\begin{align*}
 P_{i, j} :=& \texttt{len} = l \land
 \isarray_{1 / (n_tn_b)}(\Gl \texttt{in}, l, f) \star
 \skipArr(\Gl \texttt{out}, 0, l, -, n_tn_b, i+n_tj) \\
 Q_{i, j} :=& \isarray_{1 / (n_tn_b)}(\Gl \texttt{in}, l, f) \star 
      \skipArr(\Gl \texttt{out}, 0, l, \lambda x. f(x) + 1, n_tn_b, i+n_tj)
\end{align*}
各スレッドは，$n_tn_b$毎に離れた配列要素にアクセスを行うため，リソースの
条件には述語$\skipArr{}(L, s, l, f, d, i)$を用いる．

スレッドブロック，スレッドグリッド実行の検証における，事前条件，事後条件
の集約については\isArrayDist{}，\skipArrDist{}を用いることで示すことができる．ここでは
$\vdseq \htri{\tid = i \land \bid = j \land P_{i, j}
}{\textsf{map}}{Q_{i, j}}$を示す．これは以下のループ不変式のもとで証明で
きる．
\begin{alignat*}{3}
 &\exists x.&&
 \texttt{len} = l \land \texttt{i} = x n_t n_b + i+n_tj \land 
 \isarray_{1 / (n_tn_b)}(\Gl \texttt{out}, l, f) \star \\
 &&& \skipArr(\Gl \texttt{out}, 0, l,
 \lambda k. \ifb{k < xn_tn_b + i + n_t j}{f(k) + 1}{-}, n_tn_b, i+n_tj)
\end{alignat*}
\newcommand{\body}{\textsf{body}}
上のループ不変式を$\exists x. I(x)$，mapカーネルのループの中を
$C_{\body}$とおくと，以下を示せばよい．
\begin{enumerate}
 \item $P_{i, j} \land \texttt{ix} = i + jn_t => I(0)$
 \item $\htri{I(x) \land (\texttt{i} < \texttt{len})}{C_{\body}}{I(x+1)}$
 \item $(\exists x. I(x)) \land (\texttt{i} \geq \texttt{len}) => Q_i$
\end{enumerate}
1，3は\skipArrEq{}を用いることで示せる．2は\lnref{mapR}，\lnref{mapW}の配
列読み込み，書き込みに対してそれぞれ\isArrayForward{}，\skipArrForward{}
を用いてRead，Write規則の事前条件の言明を取り出し，$C_{\body}$の実行後の
状態が$I(x+1)$を導くことを示すために\skipArrEq{}を用いればよい．
\end{comment}
